<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 管理 | Abel's Den]]></title>
  <link href="http://www.beyondabel.com/blog/categories/guan-li/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://www.beyondabel.com/"/>
  <updated>2016-09-20T17:35:22+08:00</updated>
  <id>http://www.beyondabel.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Abel]]></name>
    <email><![CDATA[abel_tu@163.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[《管理工作的本质》读后感]]></title>
    <link href="http://www.beyondabel.com/blog/2016/04/25/thenatureofmanagerialwork/"/>
    <updated>2016-04-25T13:56:34+08:00</updated>
    <id>http://www.beyondabel.com/blog/2016/04/25/thenatureofmanagerialwork</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2016/04/manager.jpg" alt="image" /></p>

<p>最近看完了明茨伯格的《管理工作的本质》，这是一本管理研究类型书的，看起来非常烧脑子。看完之后感觉还是非常不错，这是一本能建立管理理论体系的一本书，有兴趣的朋友们可以去看看。</p>

<!--more-->


<p>在这本书的第一章对管理工作进行了概述，陈述了管理的本质和目的：管理者负责规划、组织、激励、指挥和控制，管理者让其他人的工作有了前瞻性、秩序性和目标性，让工作得以整合，并取得成效。通常从乍一眼的理解来看，这些内容都是管理工作的部分内容，但从实际执行的角度去理解会发现将这些单个点作为管理工作的内容和重心来执行的话会发生非常难以定义的情况，从对于一门学科且需要量化结果的角度来说，如此职能的划分由于是交叉且不完备的，证明的这种划分的不合理性；同时由于不具备可执行性和可量化的特点，更加证明将这些直接作为管理工作的内容分类十分不合理。因此，这本书从另外一个视角帮助我们理解管理工作，而把传统理解管理工作的内容定义为管理的目标来协助进一步更准确更可量化的理解管理。</p>

<p>在第二章中作者把研究管理工作的八个学派做了列举：1. 古典学派：以法约尔提出的5种基本管理职能为开创，后形成了一套固定的模式，即 POSDCORB，分别是计划，组织，人员配置，指导，协调，报告，预算。2. 伟人学派：着重描写危机时刻。以趣闻轶事为主，缺乏普遍性。3. 企业家学派：关注企业创始人。4. 决策理论学派：关注管理决策行为。5、领导有效性学派：更关注工作中的人，而不是管理工作。6. 领导权力学派：关心的是权力和影响力，关心的是领导者所掌握的特权。代表性有五种权力论：奖赏权力、强制权力、参照权力、法定权力、专家权力。7. 领导行为学派：通过研究在职者的行为来分析管理工作的实际内容。8. 工作活动学派：研究管理者的活动。</p>

<p>第三章节主要说明了管理工作的重要特征。首先，关于工作量大这个特征，从表面上来看只是一个工作负载和压力相关的特征，但结合实际工作，会发现其实这个看起来很简单直白的事实特征内含很多可细化的因素需要不断去反思、进行自我激励，比如如何自我驱动、自我管理、如何制定目标并对目标不断持续的关注、如何量化结果、如何定义工作的完成程度和效果、如何从中获得成就感。而作为管理者本身，原意承担更高要求的工作的原因是源自其对于公司的责任感。第二，关于工作性质本身短暂、多样、零碎的特点，这个命题给我带来的是需要思考并期待看到解决方案的一个问题：管理者该如何在无法深入业务细节的情况下，如何保持信息的不断更新。以目前我对管理工作的理解以及日常对管理工作的观察，浅显的初步认识是两点：一是管理者需要有很强的全局观和整体逻辑思维方式，从整体框架性的角度获取更广阔的信息，从而减少对细节信息的依赖度；第二，是上文提到过的对目标的持续关注，以协助自身去辨别细节信息的重要性，有的放矢的进行了解和掌控。同时再辅助对人的深刻理解和善用以实现通过别人来掌控业务细节。而这一重点将作为一个重要问题来辅助我日后对全本的阅读。最后比较有感触的一点是对于口头沟通的重视程度，这一点实际对日常工作有最直接的指导价值，虽然是看起来很简单的一件事情，但由于发邮件的正式便捷可追溯，以及由于日常对科技力量的依赖，已经日渐忽视面对面交谈的重要性。这不仅仅是管理工作中一个很好的辅助工具，也是作为执行者对工作方法的重要性的再一次强调。另一方面，通过书中的数字说明，再次证明了口头沟通对信息传递的准确性带来的显著改善。</p>

<p>在第四章中主要说明管理者到底做些什么的理论知识，它把管理按管理活动分为三类：人际关系、信息传递、决策制定。基于这三类又可细分成10个角色：人际关系包括名义领袖、联络官、领导者，信息传递包括监控者、传播者、发言人，决策制定包括创业者、故障排除者、资源调配者、谈判者。虽然把他划分成10个角色，但这些角色不是孤立的。</p>

<p>在第五章中，明茨伯格在前面研究的六大特征和10个基本角色的基础上，重点研究管理者工作的过程中所涉及到的变量。管理者工作的多样性来自于4组相互影响的变量：一是组织、行业以及其他因素所在环境；二是工作本身所在组织中的层级和其所掌管的职能；三是工作中特定的管理者本人的个性和风格等；四是工作中的具体情景与特定情况。在这四种变量之下，明茨伯格进一步归纳出了8种管理工作类型（也即8种类型的管理者）以及他们分别对应的关键角色，即：联系人（联络官、名义领袖）、政治管理者（发言人、谈判者）、创业者（创业者、谈判者）、内部人士（资源调配者）、实时管理者（故障排除者）、团队管理者（领导者）、专家管理者（监控者、发言人）、新管理者（联络官、监控者）。这部分其实与管理者的10大基本角色有很大的重合。
 </p>

<p>在第六章中，明茨伯格指出，管理是一门艺术，而非建立在科学基础之上的职业。管理者必须利用经验、直觉，加上不断优化的流程与工具，去形成自己的管理风格。主要改进及不断迭代优化的几个方向是： “寻找机遇和问题”、“拟议项目的成本和收益评估”、“模型构建”、“突发事件预案”、“分析'即时事件'”、“监控改进计划”和“发展适应性计划”等7个。</p>

<p>本书是一本研究性课性质的书，阅读完本书之后你将会形成管理方面的一个体系，它他并不像其他关于领导书籍一样教你如何去解决领导中遇到的困难，读完本书之后，你会知道所有的事情的解决办法有多种多样，最优的解决办法是受环境变量、工作变量、个人变量和情景变量的制约。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
