<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 程序人生 | Abel's Den]]></title>
  <link href="http://beyondabel.github.io/blog/categories/cheng-xu-ren-sheng/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://beyondabel.github.io/"/>
  <updated>2014-06-24T16:34:00+08:00</updated>
  <id>http://beyondabel.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Abel]]></name>
    <email><![CDATA[abel_tu@163.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[程序员，是什么让你坚持下来]]></title>
    <link href="http://beyondabel.github.io/blog/2014/04/03/dream/"/>
    <updated>2014-04-03T15:40:54+08:00</updated>
    <id>http://beyondabel.github.io/blog/2014/04/03/dream</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/2014/04/03/dream.png" alt="image" /></p>

<p>距离上一次更新博客，冒似是很久以前的事了。最近一直在忙于项目、工作、尝试创业，以致于更新博客的时间少得可怜，之前写技术类的博文太多了，所以最近一直想写一篇关于程序人生的博文，今天终于有点空闲的时间停下来写写博文了……</p>

<!--more-->


<p>我时常在想，如果高考时学的是土木工程，现在的我会是怎么样？曾经看过一篇关于程序员的诗</p>

<pre><code>写字楼里写字间，写字间里程序员；程序人员写程序，又拿程序换酒钱。
酒醒只在网上坐，酒醉还来网下眠；酒醉酒醒日复日，网上网下年复年。
但愿老死电脑前，不愿鞠躬老板前；奔驰宝马贵者趣，公交自行程序员。
别人笑我忒疯癫，我笑自己命太贱；君见满街漂亮妹，哪个归得程序员。
</code></pre>

<p>这首诗的作者不知道是谁，但有一点可以肯定的是一名程序员。如果不是程序员不会生动地写出程序员的酸甜苦辣。</p>

<p>看到这，你有没有问问自己，到底是什么让你坚持下来？</p>

<h3>倾听内心的声音</h3>

<p>我在逛各种论坛时，经常会看到问自己是否适合做程序员。其实我想说，自己是否适合做程序员应该倾听一下内心的声音。</p>

<p>我身边也存在着这样的人，总是说着自己不适合这行，说自己天资不好或者说是自己的性格不适合，而从我的角度去看他们，如果他们的性格不适合做程序员，那他们适合做什么呢？你是否在内心深处询问过自己：如果自己不做程序员，那么你适合做什么呢？这座城市不适合你，那么哪座城市会适合你呢？</p>

<p>如果你真的不喜欢程序员的生活，我奉劝各位还是尽早放弃程序员生活，找一份自己喜欢的去做。</p>

<p>如果在内心深处没有那么讨厌程序员生活，你是否应该问问自己是否真的努力了？我常常会看到这样的人：学习编程依靠老师，老师教多少自己学多少，从来不关注为什么会这样写，别人写的代码看着就说看不懂，不愿意静下心来仔细拜读。你向别人请教时，别人告诉解决办法，并向你推荐一个好的开源的第三库让你去补习基本工，你却不愿意去看，这样的你到底凭什么说你喜欢做程序员呢？凭什么说你已经对你自己负责了呢？你根本只是想着生活在自己舒服的区域，喜欢上自己意淫的形象而已。</p>

<h3>没有梦想的人，去哪都是“逃离”</h3>

<p>北京，一座充满无限魅力的城市，也是一个神秘的城市，多少人怀着崇高理想来到这座城市想开创一片自己的领地，又有多少人带着破碎的梦想离开这个伤心地。经过这座城市几年的洗礼，时至今日，你是否还会记得曾经来这座城市的最初理想。</p>

<p>总会听到说这座城市有许多的毛病，堵车、空气污染严重、房价高、物价高等等，身边的人总是嚷着要离开。离开这座城市我们确实有许多去处，其他一线城市，二线城市、甚至老家，当然，有钱的还可去国外定居。但是，如果你不知道你在寻找什么，世界之大，你又怎会知道那个城市是你喜欢的呢？你又怎会知道那个城市你能适应呢？你又怎会知道你能在那座城市生存呢？……</p>

<p>一线城市的房价贵、消费高，是不争的事实。但当你看到房价高得让人绝望却还在涨，35元只有一个鸡腿的盒饭却还是卖到排队，你就该明白，大城市也为相当一部分人提供了与之相匹配的收入水平，或者至少是可能性。这有点残酷——你觉得高，只是因为你不是获利的人。大城市是个大的PK赛场，赛场附近堵车、人挤、高压力又乌烟瘴气，却也有巨额赏金——你是决定再试一把，还是换个游戏玩？这个纯粹是你的个人心气问题。</p>

<p>同样道理，小城市没有高压力的淘金游戏，有合理的物价，相对轻松的房价，以及相对从容的工作，也有稳定平静的工作。小城市面临的不是消费压力，而是收入的压力。你拿着只有以前一半的工资，以一半的效率工作着。虽然够用，总觉得亏。这样的低节奏也带来了高速运转的大城市人的恐慌，这样再过几年，你也许永远回不去了。</p>

<p>不同的地方拥有不同的资源。大城市几乎集中了中国最好的教育、艺术和医疗资源；还有政治和金融资源（如果你玩这个的话）。而小城市也有特殊的资源：和父母亲生活在一起，在家乡生活的归属感，以及老家来自家庭的各种人脉关系。</p>

<p>让你的人生先打开，再合拢。只有你明白了各自的好处，你才能在不同地方真正过得好。</p>

<p>你永远无法停止逃离，除非你找到自己真正想要追求的。要做清楚这个选择，每个人都需要认真思考：你这个阶段到底想要些什么？职业、自我、家庭，你的重心在何处？精彩、多元、归属、从容、可能、宜居……哪些是你不可或缺的生命资源？</p>

<p>对于自己内心没有方向的人，去哪里都是逃离，而对于生命有方向的人，走向哪里都是追寻。</p>

<h3>程序员，你也该为自己想想未来</h3>

<p>之前我们有一句熟语：“少壮不努力，老大干IT”。但事实是，你如果有一个像李刚的爸爸，你还需要出来干IT吗？我想在IT界真正做程序员绝大多数没有像李刚那样的父亲吧！父母把你生下来已经非常不容易，你无法决定你的父母给你的生活条件，但你可以决定未来给你子女的生活条件。你也该为自己想想未来……</p>

<p>我常常会把码农作自嘲，当我在网上看到码畜和码奴时心里的五谷杂粮。现贴上网民对IT人士级别的划分：</p>

<pre><code>IT领袖：年入过亿（例如任正非、马化腾、李彦宏、丁磊、马云等，包括期权股票以及投资理财等收入。）
IT大哥：年入千万（级别次于以上几位大佬的公司老板，不缺钱，普遍对上一条里的人物羡慕嫉妒恨。）
IT精英：年入百万（各IT公司副总裁级别人物，包括COO、CTO等，大多为职业经理人，赚够钱就跑。）
IT人才：年入50万（各IT公司总监级别人物，有房有车，生活压力相对较小）
IT工程师：年入20万（高级经理级别，有房贷，生活压力大）
IT民工：年入10万（经理级别，基本无房，学会装波一，生活压力大）
码农：年入6万到10万（工作三四年，租房，继续混日子）
码奴：年入3万到6万（工作一两年，租房，混日子）
码畜：年入低于3万（刚毕业的，租房，傻乐）
</code></pre>

<p>看了这个表，你觉得自己是哪个级别呢？</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
